I.
Героя нужно мне; но, странно!
Как для меня героя нет,
Когда, что день, труба газет
О них звучит и так пространно ?
Конечно, после, век другой
Найдет, что это не герой.
Таких людей я петь не стану ;
Я лиру посвящу Жуану,
Прославлю друга моего.
Мы видели его заранее,
Послали к черту : ничего!
Я стану петь о Дон Жуане.


II.
Мясник известный ​Кумберланд​,
​Гов​ , ​Гевк​, ​Вернон​, Принц Фердинанд ​Вольф​ , ​Гренби​, ​Кеппел​ , и ​Бургоин​,
Тот благороден , тот подлец ,
И все-же каждый наконец,
Явился похвалы достоин,
И каждый в родине своей
Был прапорщик, как Веллеслей.

Считая жизнь и смерть забавой ,
Ища известности пустой,
Они весь век гнались за славой,
Все дети матери одной.
Французам , Немцам участь та же: ​Клооц​, ​Дантон​, ​Лацк​, и даже
За тысячу мы видим лиц,
В Debats имеют сто страниц.
Там каждый вознесен по мере:
От славы люди в забытье,
Но ​Бонапарт​ И ​Дюмурье​
Имеют место в ​Монишере​.

III.
Барнав​ , ​Бриссо​ и ​Лафайет​,
Марат, ​Петьон​, и ​Кондорсет​ —
Французам , ​Руским​ , повсеместно ,
Их имя сделалось известно. .
Есть очень много и других,
Людей бесчестных и честных,
Которых имя не забыто
И лаврами чело увито.
​Моро​, ​Жубер​, ​Дезе​ , ​Марсо​,
Прославлены ​народным​ плеском ,
Увенчаны хвалой и блеском,
И в храме вечности; но все,
Нуждаясь не в таком герое,
Я всех оставлю их в покое.

ІV.
Британским Марсом был ​Нельсон​
Был Марсом и теперь-бы он:
Но ход вещей переменился;
Теперь на что уже моряк ?
Bсe иначе, и все не так:
В ​Нельсона​ урне погрузился
И Трафалгар. Времен река
Уносит быстро все в природе;
Теперь уж не ​морские​ в моде ,
А сухопутные войск.
Его Величество ужасно
Солдат и коней полюбил,
​Нельсона​-​жь​, впрочем и напрасно ,
С ​Дунканом​, с ​Говом​ позабыл.

V.
Перед Агамемноном мало-л
Достойных родилось людей?
И после , славных не бывало-ль,
Бесстрашных мудростью своей?
Еще прибавлю я к тому-же,
О сходстве лиц не говоря ,
Что были многие не хуже
Сего ​Микенского​ Царя:
Но не печатались газеты,
О них не вспомнили поэты ,
И—позабыл их целый свет,
Я никого не унижаю,
Но лучше Дон ​Жуана​, знаю,
Героя для поэмы нет.

VI.
Гораций, тот, что очень едко
Нас судит, но имеет вес ,
Сказал, что эпики не редко
Впадают in medias res.
Герой, под видом эпизода ,
Что было прежде, говорит,
И ​пообедавши​ сидит
В саду, под липкой огорода ,
С любовницею во дворце ,
Начало ставя на конце.

VII.
Но это страх обыкновенно !
Любя началом начинать,
Хочу не ту методу взять:
К концу дойду я постепенно,
Хотя-бы в полчаса , хоть в час ,
Со всеми познакомлю вас;
Мне должно к ​исполненью​ плана
О всем: о матери ​Жуана​
И об отце поговорить.
Сюда не входят ​отступленья​,
И, с вашего я ​позволенья​ ,
Намерен к делу приступить.

VIII.
​Жуан​ был родом из ​Севиллы​ —
Как все окрестности там милы!
В отчизне пламенной его
Прелестны горы и долины,
Но, ах ! прелестнее всего
Красавицы и апельсины.
Тот жалок — так народ сказал —
В ​Севилле​ кто не побывал,
И это там ​твердят​ всечасно ,
А глас народа — ​Божий глас !
В ​Севилле​ побывать прекрасно,
Я в этом уверяю вас.
​Воображенье​ разогрето
Пылающей красою там;
Хоть ​Кадикс​ , может быть. . . но это
Решить я предоставлю вам.

IX.
Его родитель ​Жозом​ звался,
Дон ​Жозоме​ ; он ​Гидалго​ был —
Кто благородством с ним равнялся !
Сей муж , как предки, не любил
Непозволительных ​смешений​
С Испанским чуждых поколений.
Сей славный муж происходил
От ​Готов​ истинно испанских;
Он ставил род важней любви,
И не было в его крови
Израильских иль Мавританских
Частиц. Вы можете судить ,
Каков был ​Жоз​, отец ​Жуана​ ,
Отец... но погодите, рано
Еще об этом говорить.

X.
А мат по пальцам все науки И все таланты перечла ;
В ​Лоретту​ ездила от скуки
И мудрой дамою слыла.
В ней ​дарованья​ все являлись ;
С её ученостью равнялись
Лишь добродетели ее.
Пред ней ничтожество свое
Враги публично находили ,
И зависти скрывая вид ,
Друг другу громко говорили ,
Что всем она соседям стыд.

XI.
У ней была не память — чудо !
Неисчерпаемый родник.
​Монтань​ сказал , что это худо ,
Но в этом виноват старик.
​Лопец​ де-Вегу , Кальдерона ,
Хоть первый ужас-как велик,
Так наизусть узнала Донна,
Что если-бы иногда актёр,
Запутался и начал вздор,
Она ​суфлёра​-б роль сыграла,
И все без книги подсказала.

XII.
Из всех наук , ​какия​ есть ,
К математическим пристрастна;
Поступками измерив честь,
К порокам женским непричастна:
Умом аттическим сильна,
Великодушия полна,
Как рыцарь вечно благородна,
Как ветер мыслями свободна,
И, воспаряя до небес,
Она в речах была отважна ,
Двусмысленна н вечно важна;
Короче — чудо из чудес!
Не знаю, по какой причине ,
Была в ​камлоте​ поутру ,
А в гроденапле ввечеру ,
Не редко-​жь​ летом в ​муселине​.
Зимой в материях других —
Иным ​названье​ очень чудно,
Но подобрать мне рифмы трудно ,
И так — я умолчу о них.

ХIII.
Она ​латынь​ довольно знала,
И Патер ​Ностер​ весь читала;
Хоть меньше, в Греческом она,
Как говорят, была сильна ;
Но как строку ​Лопец​ де-Веги,
От альфы даже до омеги,
Всю азбуку, как дважды два,
Прочла-бы вам , по крайней мере ,
И знала наизусть едва
Не строчку целую в ​Гомере​,
В ученье вдавшись далеко.
Хоть выговор имел изъяны,
Она Французские романы
Читала — это не легко !

XIV.
Еврейский, Английский любила ,
И в корень так узнала их,
Что аналогию открыла
Большую очень в обоих:
Она нам это подтвердила
Отрывками из книг святых ,
А я предоставляю свету,
Как истину отвергнуть эту.
Всегда в суждениях горда ,
Она не даром никогда
Цены всем древним не давала :
" Все были нехристи они,
"Развратники ! » — мне повторяла ,
Когда мы были с ней одни.

XLII.
« ​Овидий​ прославлял ​Зевеса​ ,
И Августа, и ​тьму​ богов,
И видно из его стихов,
Что он шалун, что он повеса.
Найдите "Фердинанда в них ,
Иль Германдаду? Ни полслова
О Папе ​Пие​, о других. . .
Я бить его за то готова ;
Читать стихи его —беда!
Анакреон —хоть иногда
И мил — но лаком до красавиц;
Мне больше-б нравился ​Тибулл​,
Когда-б не ​Лезбия​... ​Катулл​ !...
Вот греховодник , вот мерзавец ! »

ХLІII.
« А ​Сафо​ ? этот гимн один —
Пускай он нравится ​Лонгину​,
Я знаю лучше, чем ​Лонгин​ ,
Его читать не дам я сыну.
​Виргилий​ чище, глаже слог,
Его читать-бы сын мои мог ;
Но что-​жь​ ? Скажите , ради Бога,
Вот эта гнусная эклога,
Которую так начал он:
" Formosum Pastor Corydon ! »

XLIV.
Так Донна часто говорила,
Превыше будучи всего:
Она из виду ничего,
Как кажется , не проронила ,
И глядя на весь мир вблизи ,
Она и золото в грязи,
И пятна в солнце находила;
Среди неизмеримых дум
Являла нам изящный ум;
Короче : всем была задачей ,
Ее не знали, как понять,
И можно-бы ее назвать —
Энциклопедией ходячей.
